---
title: Guia do Rob para criação de Bons Aspectos
subheadline: Uma ótima forma de aprender como criar Aspectos cada vez mais interessantes
date: 2015-07-20 16:01:00 +0300
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Personagens
 - Pole Position
header: no
---

Esse artigo foi publicado originalmente [na comunidade do Fate Core no Google+](https://plus.google.com/u/0/108546067488075210468/posts/RiPHDaSa6Yg), pelo [Robert Hanz](https://plus.google.com/u/0/108546067488075210468). Como todas as versões do Fate lidam com os Aspectos, isso me pareceu algo bem importante para ser publicado.

### Aspectos Ruins

A maior parte das pessoas quando começam no Fate pensam nos Aspectos como formas de definir o que seus personagens podem fazer, mais ou menos como no caso de Vantagens/Feitos/etc…

Isso é errado e tende a gerar Aspectos ruins. Na realidade, a melhor forma de enxergar Aspectos é pensando em _“O que eu gostaria de ver em uma história com esse personagem?”_ De maneira mais específica, coisas que podem ser resolvidas por meio de Perícias ou Façanhas deveriam ser resolvidas assim. Você não precisa de um Aspecto _Atirador de Elite_ para atingir pessoas com armas de fogo – existe uma perícia para isso. E se você quiser ser um _sniper_, provavelmente uma Façanha adequada lhe ofereça mais do que o Aspecto poderia.

Por ourto lado, ser o [_Morte Branca_](https://pt.wikipedia.org/wiki/Morte_Branca) é algo realmente interessante, e a história do que aconteceu com ele durante e depois da guerra poderia ser muito interessante. Além disso, isso cobre algumas áreas que um _Atirador de Elite_ não poderia cobrir.

Agora, o que faz um Aspecto ser realmente **bom **é algo um tanto difícil, especialmente sem entender realmente o que os aspectos fazem. Não se preocupe pois não pretende-se aqui entrar tão fundo nas mecânicas, já que o objetivo aqui é tornar a idéia compreensível usando o mínimo de jargão de jogo possível.

### O que os aspectos fazem?

Para criar um bom aspecto, é fundamental entender o que ele fazem no jogo. Embora isso possa depender dos acontecimentos, os Aspectos de um personagem normalmente fazem uma ou várias das cinco coisas abaixo:

1.  Oferecem permissão
2.  Tornam-o incrível ao fazer determinadas coisas
3.  O impedem de fazer determinadas coisas
4.  Complicam a sua vida
5.  Criam partes do cenário.

Vamos cobrir cada uma dessas partes e mostrar porque elas são importantes.

#### Oferecer permissão

Um dos principais usos dos Aspectos é o de _oferecer permissão_ para que o personagem possa fazer certas coisas que a maioria das pessoas não podem. Esse é provavelmente o mais vago dos usos dos Aspectos, portanto vejamos alguns exemplos:

*   Muitas pessoas não podem usar magia, mas um _Mago Detetive_ pode;
*   Muitas pessoas não podem usar a Força, mas _O Último Jedi_ pode;
*   Muitas pessoas não podem simplesmente entrar no palácio e falar com o rei, mas o _Irmão do Rei_ pode;
*   Muitas pessoas não podem encontrar a Guilda de Assassinos, mas um _Assassino em Boa Situação_ pode

Como você pode perceber, um aspecto que “oferece permissão” normalmente irá seguir uma fórmula “Muitas pessoas não podem _[alguma coisa]_, mas _[Aspecto]_ pode”

Se você tem um aspecto em mente, pense em se ele lhe oferece permissão ou não para fazer alguma coisa. Caso não o faça, sem problemas – nem todos os aspectos oferecem alguma permissão.

#### Tornam-o incrível ao fazer determinadas coisas

O uso mais comum para um Aspecto provavelmente é o de fazer você incrivel ao fazer determinadas coisas. Quando você pensar em um aspecto, pense nas coisas que o seu personagem não poderia fazer se não tivesse tal Aspecto.

*   Meu personagem teria errado aquele tiro, se ele não fosse o _Morte Branca_;
*   Eu não seria capaz de derrotar aqueles _stormtroopers_, não fosse o meu _Copiloto Wookie_;
*   Eu não seria capaz de escapar à armadilha de carbonita se eu não fosse o _Último Jedi_;
*   Eles poderiam me ver quando eu tentei me inflitrar, se eu não fosse _Uno com as Sombras_;
*   Eu não seria capaz de ter o que quisesse, se não fosse um mestre na _Burocracia Diplomática Russa_;

#### O impedem de fazer determinadas coisas

Isso é o oposto exato da sessão anterior. Aspectos nessa situação podem lhe provocar falhas quando normalmente você seria capaz de agir.

Agora, isso parece algo estranho: por que alguém em sã consciência gostaria de fazer isso?

Aspectos são ativados por Pontos de Destino. A cada cena, o Mestre recebe um Ponto de Destino por personagem em cena. Se o Mestre escolher usar um desses pontos contra você baseando-se em um desses Aspectos, você recebe esse Ponto de Destino ao fim da cena. Caso o Mestre use esses pontos nos Aspectos dos NPCs, você não recebe tais pontos.

Agora, tenha certeza que o Mestre _irá_ usar seu estoque de Pontos de Destino. Isso certamente vai acontecer. A questão é se você irá ganhar esses Pontos, alguns de seus aliados irá, ou eles simplesmente irão evaporar.

Dito isso, o modelo para criar-se aspectos “ruins” é quase o mesmo que para os “bons”, portanto você pode pensar neles mais ou menos da mesma forma.

*   Provavelmente eu tentaria convencer o guarda a deixar passar barato, mas eu não sou confiável por ser alguém _Uno com as Sombras_;
*   Provavelmente eu conseguiria me segurar na beirada, se o meu _Braço Biônico_ não tivesse dado pau
*   Provavelmente eu conseguiria saltar por sobre a armadilha, se eu não fosse _Manco_

#### Complicar a sua vida

E aqui temos outra situação onde os Aspectos são negativos. E a razão para porque você deveria ter algo assim é a mesma – obter mais alguns saborosos Pontos de Destino.

Ocasionalmente o Mestre poderá optar por complicar sua vida usando seus aspectos. Se você é _O Último Jedi_, com certeza tem pessoas que estão o caçando, e eles poderão aparecer nos piores momentos possíveis. E quando isso acontecer, o Mestre lhe dará um Ponto de Destino. Não se preocupe, porém, pois você tem como impedir que isso aconteça, mas isso não é alvo desse texto.

Mesmo sem o Ponto de destino. não seria melhor livrar-se de toda essa encrenca? Bem… vamos pensar um pouco: parte da função do Mestre é complicar a sua vida. Ele tem que fazer isso, ou as coisas ficarão bem chatas, e rapidamente.

Portanto, para ver se isso se aplica ao seu personagem, tente verificar se eles podem complicar a sua vida. Isso é um pouco diferente do caso anterior, porém, pois nele lidávamos com situações que normalmente não seriam problemáticas, e aqui estamos falando de complicações em termos de história. Por exemplo:

*   Se já não bastasse ter um caçador de recompensa na minha cola, agora um bando de caras do Império estão sempre me emboscando por eu ser _O Último Jedi_
*   A vida está cada vez mais difícil nessa cidade, já que os policiais sempre gostam de ferrar o único _Mago Detetive_ conhecido;
*   Cara, eu sempre arrumo confusão, já que sou um _Encrenqueiro Conhecido_;
*   As pessoas sempre tentam me raptar por ser o _Irmão do Rei_;

#### Criar Partes do Cenário

Provavelmente esse é o uso _menos importante_ dos aspectos, mas ainda assim vale a pena de ser notado. Já que, por meio dos aspectos, você declara algo que é verdadeiro sobre seu personagem, essa é uma boa forma de fazer coisas existirem no mundo porque você as quer.

Se você é um _Assassino da Guilda em Boa Forma_, bem, isso com certeza irá dizer que haverá uma Guilda de Assassinos.

Esse é o tipo de coisas que o seu Mestre pode vetar, porém, então tenha isso em mente. Mas muito sobre jogar aventuras em Fate envolve pegar idéias de todos na mesa e com elas criar uma história fantástica, portanto o seu Mestre deveria trabalhar com o máximo de idéias _razoáveis_ na mesma.

**Criando seus aspectos na prática**

OK, agora que falamos sobre o que os Aspectos podem fazer pode você, como você cria um?

Muitas coisas podem resultar em bons aspectos – itens específicos, relacionamentos com pessoas ou organizações, características inerentes à personalidade, ou mesmo frases de efeito. Alguém que tenha _Um mal pressentimento sobre isso_ provavelmente irá estar certo sobre esses sentimentos ao menos de quando em quando.

Portanto, pense em algum que seja interessante sobre seu personagem, algo que você gostaria de mostrar em uma história sobre o mesmo.

Agora, dê uma olhada na lista de como os aspectos são usados, e pense em de quantas formas diferentes ele pode ser usado. Quanto mais, melhor! Se você puder pensar em ao menos três maneiras, você está no caminho certo. Se algumas dessas formas lhe ajudar, e outras lhe prejudicar, ainda melhor.

Seja _amplo_ nos Aspectos, não específico. Se você escolher um relacionamento, considere um com o máximo de implicações possíveis. Ser o _Irmão do Rei_ lhe permite algumas coisas, mas ser o _Meio-Irmão Exilado de um Tirano_ é ainda melhor! Para o caso de não relacionamentos, pense em frases que tenham múltiplos sentidos com diversas conotações – _Senhor Arruma Tudo_ tem alguns usos óbvios, mas _Chave de Boca_ (um dos meus Aspectos favoritos em todos os tempos) pode ser usado de várias maneiras – seja descendo o braço nas coisas usando uma chave de boca, concertando coisas, ou provocando ou sendo vítima de alguém “resolvendo as coisas na base da chave de boca”, de maneira metafórica.

Por fim, pense em Aspectos que tenham **sabor**. Pense em coisas que lhe deixem com vontadem em relação àquele personagem e mostre sua personalidade. Ter uma _Vida tumultuada_ é meio _meh_. _Para-raio de Encrenca_ é um pouquinho melhor, mas _“Tenho um mal pressentimento sobre isso_” diz muito sobre o personagem

E, acima de tudo, **divirta-se**. Isso não é ciência de foguete. É um jogo, e que supostamente deve ser fivertido. E nenhuma decisão que você tome é permanente – a maior parte de seus aspectos serão trocados com uma certa regularidade, portanto conforme você tiver uma melhor noção do que você é e isso acabar **não aparecendo** no jogo de maneira regular, você poderá ajustar seus aspectos de maneira que ele se tornem mais úteis para você e demonstrem o desenvolvimento do seu personagem.